【禁蒙面法】烏克蘭推禁蒙面法激起民憤 12日後撤回

時任總統亞努科維奇（Viktor Yanukovych）在2013年11月，拒絕與歐盟簽署自由貿易協議。此舉被指是受俄羅斯總統普京（Vladimir Putin）拉攏，惹民眾不滿。數以十萬計的烏克蘭民眾上街示威表達不滿。

其後，示威者的人數逐漸減少，不過仍有數以百計的示威者，持續在首都基輔的中央廣場或附近街道上紮營。

烏克蘭政府在2014年1月，通過多項針對示威活動的法律。此包括禁止示威者戴面罩及頭盔等，禁止民眾在公眾地方紮營及誹謗官員等。違反這些法律者，可被行政拘留最多15天或罰款1,275美元。

本來示威者的人數已逐漸減少，但烏克蘭推出多項針對示威活動的法律後，更激起民憤。示威者無懼禁蒙面法，戴上頭盔及面罩在多個城市上街，演變成連串示威及衝突。

在禁蒙面法通過的12日後，就被國會通過撤回。時任總理阿扎羅夫（Mykola Azarov）更辭職。

反觀一些歐美國家，包括法國及加拿大，即使在有反對聲音下，仍繼續推行禁蒙面法。法國國會今年3月通過禁蒙面法，當中訂明一個人參與在公眾道路的示威，並於期間或之後犯法或可能犯法或擾亂公眾秩序，而沒有正當理由遮掩臉孔，便可處以最多一年監禁及罰款1.5萬歐元。

而在加拿大，加拿大在2013年起推行禁蒙面法，根據當地法例規定，倘在參與暴動或者非法集結時蒙面，即屬違法。除非該名人士有「合法理由」蒙面，例如因宗教或者健康理由。一經定罪，參與暴動時蒙面的人士，最高可被判監10年；參與非法集結時蒙面的人士，最高則可被判監6個月，或罰款5,000美元。